\chapter{CONSIDERAÇÕES FINAIS} % (fold)
\label{cha:consideracoes_finais}

\section{Conclusão}
\label{conclusao}

 O projeto obteve como resultado um sistema de recomendação acoplado a uma rede social que consegue utilizar 3 diferentes tipos de algoritmos para recomendar. Desse modo, considerando-se que isto havia sido proposto inicialmente, o trabalho foi finalizado corretamente.

 Na avaliação de resultados realizada, a comparação dos algoritmos foi feita por testes de hipótese com índice de significância de 10\%, porque as médias de avaliações realizadas por amigos e desconhecidos foram muito próximas. Nos outros testes, a significância foi de 0,5\%.

  Um dos pontos que deve ser levado em conta com relação às recomendações realizadas por amigos e desconhecidos é que talvez os integrantes de um mesmo grupo não possuíssem um grau efetivo de amizade. Isso ocorre porque durante a fase de formação de grupos, alguns deles tiveram dificuldades em conseguir 5 amigos entre si, fazendo com que alguns integrantes apenas se conhecessem. Com isso, nem todos os presentes no grupo teriam noção completa dos interesses dos outros. Em uma aplicação do mundo real, isso provavelmente não seria um problema, porque as pessoas não seriam obrigadas a formar grupos de no mínimo 5 amigos. Além disso, mesmo que em seu grupo houvesse pessoas desconhecidas, não haveria a necessidade compulsória de enviar recomendações a todas as pessoas do seu grupo. Assim, as pessoas seriam livres para interagir somente com as pessoas de sua escolha, melhorando as suas recomendações.

  A procura por produtos durante a realização do experimento foi uma das deficiências encontradas no sistema. Mesmo com uma base de dados com mais de 120 mil produtos, a busca implementada teve que ser simples, devido às restrições técnicas relacionadas ao desempenho da aplicação. A funcionalidade de busca de produtos no sistema foi considerada inadequada, pois procurava apenas por produtos que tivessem no nome o termo procurado de forma exata. Isto dificultou a localização de determinados produtos por alguns participantes. Assim, mesmo que uma pessoa quisesse recomendar um bom produto a outra, se ela não o encontrasse, recomendaria outro produto que de menor interesse para o participante que recebesse a recomendação.

  Além disso, alguns tipos de recomendação podem ter indicado produtos óbvios aos participantes. Durante a realização do experimento, os participantes eram avisados durante a fase de recomendação para não enviarem recomendações de produtos óbvios aos outros participantes, ou seja, produtos diretamente relacionados aos produtos já avaliados pelo participantes alvo. Por exemplo, a base de produtos possuía CDs e DVDs. Enquanto um participante avaliava um CD de música de uma banda, outro participante acabava lhe recomendando um DVD da mesma banda, sendo óbvio que tal recomendação seria bem avaliada. Isso foi observado a partir de comentários realizados pelos participantes que já haviam terminado o experimento, apesar de não ter sido aplicado nenhum questionário pós-teste.

  A realização do projeto alcançou o seu objetivo de recomendar produtos com alto índice de relevância aos usuários. Com os resultados adquiridos a partir do experimento, ficou claro que o algoritmo de recomendação baseado em confiança (RBC) possui eficiência melhor do que o algoritmo RBP. O algoritmo RBI apresentou os melhores resultados dentre os tipos de recomendação realizados pelo sistema. Uma possível explicação é que tal algoritmo realiza uma análise global das recomendações e monta um modelo completo dos produtos. O sistema desenvolvido no projeto alcançou por completo os seus requisitos funcionais e não-funcionais.

% section conclusao (end)

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec:trabalho_futuros}

 Nesta seção, serão descritos possíveis trabalhos futuros relacionados ao que foi realizado neste projeto. Alguns deles não puderam ser implementados devido às restrições de tempo ou por mudança no escopo do projeto.

\subsection{Web Semântica} % (fold)
\label{sub:web_semantica}

 A World Wide Web é um sistema de documentos em hipermídia que são interligados e possivelmente executados na Internet. A maioria do conteúdo disponível na Web atualmente é projetado para a leitura por seres humanos. A utilização de programas de computador para interpretação desse conteúdo é complexa, devido à baixa flexibilidade dos programas em relação aos humanos. Se por um lado os aplicativos são menos flexíveis que os seres humanos para interpretação de textos, por outro eles são capazes de desenvolver e analisar estruturas de dados complexas. A Web Semântica baseia-se nessa virtude do software. 

 Segundo Berners-Lee \cite{bemerslee2001sw}, a Web Semântica não é uma Web separada, mas um extensão da atual, na qual a informação é disponibilizada com sentido bem definido, aprimorando a capacidade de cooperação entre pessoas e computadores. Os documentos nesta extensão da Web são convenientes para utilização tanto por humanos como por programas.

 Da mesma forma que os humanos buscam informações em bases de dados descentralizadas na Web, com a adoção da Web Semântica agentes computacionais poderão fazer o mesmo. Essa descentralização de documentos permite que inconsistências ocorram, porém possibilita um rápido crescimento no volume de dados.

 A W3C realiza trabalhos para aprimorar, entender e padronizar a Web. Com o apoio de uma equipe especializada do consórcio, tecnologias para representação estrutural e semântica dos recursos na Web foram desenvolvidas, resultando em um conjunto de especificações para a Web Semântica. Atualmente este conjunto é basicamente composto pelo Resource Description Framework (RDF), a linguagem RDF Schema e a Web Ontology Language (OWL).

 Os mecanismos de busca atualmente utilizados na Web são capazes de listar os sites que contenham os termos desejados, bem como ordená-los de acordo com critérios de relevância. Considerando as dificuldades impostas à interpretação do conteúdo pelos computadores, fica a cargo do usuário a tarefa de identificar quais dos sites obtidos são coerentes com as expectativas de contexto e necessidade.

 Ciente disso, o grupo tinha proposto inicialmente um sistema de recomendação baseado em confiança com padrões da Web semântica. Todas as informações contidas no repositório seriam documentos semanticamente estruturados em padrões abertos. Com isso, todas as informações sobre avaliações e recomendações de produtos, além de perfis de usuários, estariam disponíveis para importação por outros sistemas que entendem a linguagem adotada nesses documentos. Desse modo, a filtragem e localização de produtos mais relevantes aos usuários ganharia a poderosa ferramenta do processamento computacional.

% subsection web_semantica (end)

\subsection{Confiança Dependente do Tempo} % (fold)
\label{sub:confianca_dependente_do_tempo}

 Em \cite{sabater2001regret}, o modelo de reputação proposto é baseado no cálculo do parâmetro de reputação a partir da somatória dos pesos de impressões que o usuário tem de determinada entidade. Porém, o artigo levanta um ponto importante e crucial no modelo: a reputação é dependente do tempo. Impressões antigas não podem ser consideradas com o mesmo peso das mais recentes. Para isso, os autores propuseram a utilização de uma função dependente do tempo tal como a Equação~\ref{eq:REGRET}.
 
\begin{equation}
 R^t(IDB_a) = {\sum_{t_i\in{IDB_a}}}\rho(t,t_i)\times{W_i}
 \label{eq:REGRET} 
\end{equation}

 onde $R^t(IDB_a)$ significa a reputação no tempo $t$ que o agente $a$ tem da impressão $IDB$ \textit{Impressions Database}, os pesos das impressões são os $W_i$, que são multiplicados por $\rho(t,t_i)$ e somados para todas as impressões $t_i$ que o agente tem. A função $\rho(t,t_i)$ é uma função dependente do tempo, como visto na Equação~\ref{eq:rho_t}.
 
\begin{equation}
 \rho(t,t_i) = \frac{f(t_i,t)}{{\sum_{t_j\in{IDB_a}}}f(t_j,t)}
 \label{eq:rho_t} 
\end{equation}

 A função $f(t_i,t)$ dá valores próximos de t, podendo ser a função $f(t_i,t) = \frac{t_i}{t}$. Com isso, impressões antigas não têm o mesmo peso que impressões mais recentes.

 Considerando o sistema proposto, o cálculo da confiança entre dois usuários poderia levar em conta o tempo em que as avaliações dos produtos recomendados foram feitas. Assim, o usuário pode avaliar negativamente um produto sem conhecê-lo, apenas demonstrando o seu baixo interesse nele. Após alguns meses, o usuário pode vir a conhecer o produto e passar a ter interesse no mesmo. Deste modo, a sua avaliação antiga não estaria condizente com o seu gosto atual.
 
 O grupo não realizou a implementação desse modelo de confiança devido às restrições de tempo para a realização do experimento.

% subsection confianca_dependente_do_tempo (end)

\subsection{Feedback das Recomendações} % (fold)
\label{sub:feedback_das_recomendacoes}

 O conteúdo de uma rede social é tão bom quanto a qualidade da informação compartilhada pelos seus usuários. Novos usuários muitas vezes não entendem o valor dessa contribuição e entram em uma rede apenas para observar os outros e não inserir nenhuma informação ou opinião. Por isso, a motivação para que novos entrantes ajudem na elaboração do conteúdo da rede social é muito importante e um dos meios para que isso ocorra é o \textit{feedback} que o usuário ganha ao contribuir com algo \cite{burke2009fmm}.
 
 Desse modo, quando um usuário compartilha alguma informação ele quer saber o que os outros presentes na rede pensaram da sua informação. Esse \textit{feedback} motiva os usuários a compartilharem cada vez mais suas informações e opiniões e, com isso, aumentar o conteúdo presente na rede.
 
 A proposta de trabalho futuro envolve a adição de \textit{feedbacks} aos usuários que avaliarem ou recomendarem produtos na rede social. O sistema pode mostrar quais amigos do usuário avaliaram o mesmo produto ou simplesmente mostrar a avaliação que uma pessoa deu a um produto recomendado pelo usuário. De acordo com \cite{burke2009fmm}, essa informação de retorno que o sistema fornece a um usuário que contribui na rede motiva o mesmo a continuar compartilhando informações.
 
 Esses mecanismos de \textit{feedback} não foram implementados no sistema utilizado no experimento, para que os participantes não tivessem nenhuma influência na hora de avaliar ou recomendar os produtos. Caso o participante recebesse informações de retorno do sistema com relação às suas ações no experimento, ele poderia tentar mudar a sua estratégia de recomendação ou avaliação de produtos e, desse modo, não se comportar na sua maneira natural de agir.

% subsection feedback_das_recomendacoes (end)

%section trabalhos futuros (end)

% chapter consideracoes_finais (end)